【消委會】的士app聲稱85折優惠 實際僅平4.2%

預約的士應用程式日增，消委會派近80名調查員實試429次，詳細比較及檢視7款在本港較受歡迎的網約的士應用程式表現。結果發現，相關應用程式表現十分參差，整體成功約車的比率由52%至98%不等。各應用程式的約車成功率，均受預約時段、車程遠近、小費多寡，甚至選用哪條過海隊道等眾多不同因素所影響。個別應用程式的預約短途服務，成功率甚至低至不足20%，消委會指表現令人失望。

消委會於今年1至2月，委派74名調查員以乘客身分，使用7款網約的士應用程式，包括「HKTaxi」、「快的打車」、「85截的」、「飛的」、「的神」、「康泰紅綠的85版」及「星群的士」，每款程式最少試用60次，合共次數429次，按時段分為繁忙（148次）及非繁忙（281次）時間，亦按車程長短分為長途（140次）、中途（180次）及短途（109次），以比較不同情況下，各應用程式的實際表現。
結果顯示，429次的試用當中，成功約車率為79%，但各應用程式之間的表現差距甚遠。表現最好的「HKTaxi」整體成功率達98.4%，最差的「星群的士」只有52.4%；「HKTaxi」及「快的打車」的整體成功約車率達90%或以上，但「星群的士」無論在繁忙非繁忙時段，以至長中短等不同車程，其成功率都低於60%。
調查又檢視成功預約的士比率，與使用時段的關係。根據調查員於繁忙和非繁忙時間約車的測試，發現「85截的」的約車成功率由非繁忙時段的92.5%，大幅下跌至繁忙時段的72.7%。
消委會指，是次檢視的7款應用程式，有3款自動提供85折約車，有兩個更以「85」兩個數字放在名稱之內。測試亦有包括要求以85折約車，發現如註明要求85折，成功約車率會減低近1成，即使獲司機接單，逾3成行程最終所獲折扣均少於85折，實際獲減的只有4.2%至12.4%不等。
根據《道路交通（公共服務）車輛條例》，的士司機需按錶收費，不可收取較低費用招客，法例訂明司機的代表亦不能以任何方式誘使乘客用車。消委會就多個應用程式內含85折選項的事宜轉交運輸署處理。消委會在完成測試後，早前再檢視各應用程式時發現，部分已將85折選項刪除，但用戶仍可在其他事項註明預約85折的士。
消委會認為，應用程式的滿意度與司機的服務質素相輔相承，業界除了要增加應用程式的約車成功率外，亦需提升服務質素，才能在不斷發展變化的個人預約車服務市場保持競爭力。